# Vettori

Un vettore (in geometrica) è sostanzialmente un segmento orientato.

Nella vita reale vengono utilizzati per rappresentare le grandezze che oltre ad una unità di misura hanno anche bisogno di una direzione (velocità, forza di gravità).

I vettori nel piano cartesiano vengono rappresentati con delle frecce:

![](https://i.ibb.co/2dP5Bm1/vettore.png)

Un vettore possiede:

- **direzione**: cioè la retta su cui giace il segmento del vettore
- **verso**: indicato dalla freccia (nell'immagine sopra indica che il vettore va dall'origine al punto $A$ )
- **modulo**: cioè la lunghezza effettiva della retta

## Vettore applicato

Il vettore applicato è un vettore individuato da un punto iniziale e da un punto finale:

avendo il punto $A$ come inizio e $B$ come fine, il vettore si indica con: $\overrightarrow{AB}$ .

Quando l'inizio del vettore coincide con l'origine degli assi si dice **vettore applicato all'origine**

## Prodotto scalare

Il prodotto scalare è una operazione tra vettori che associa ad una coppia di vettori un numero reale (scalare, una grandezza riconosciuta da un valore e unita di misura), viene indicato con $\cdot$ .

Avendo due vettori:

$\overrightarrow{v} = (v_1, v_2,...,v_n)$

$\overrightarrow{k} = (k_1, k_2,...,k_n)$

Il numero reale equivale alla somma dei prodotti dei componenti nella stessa "posizione" dei due vettori.

$v \cdot k = v_1k_1 + v_2k_2+...+v_nk_n$

È possibile scriverlo in sommatoria:

$$\sum_{i=1}^{n} v_ik_i$$

Oppure avendo l'angolo tra i due vettori ( $\Phi$ ) abbiamo che

$$v \cdot k = ||v|| * ||w|| \cos(\Phi)$$

### Proprietà prodotto scalare

1. Proprietà commutativa: 
	$\overrightarrow{v} \cdot \overrightarrow{k} = \overrightarrow{k} \cdot \overrightarrow{v}$
2. Proprietà di omogeneità:
	$(x\overrightarrow{v}) \cdot \overrightarrow{k} = \overrightarrow{v} \cdot (x \overrightarrow{k}) = x(\overrightarrow{v} \cdot \overrightarrow{k})$
3. Proprietà distributiva:
	$(\overrightarrow{v} + \overrightarrow{k}) \cdot \overrightarrow{w} = \overrightarrow{v} \cdot \overrightarrow{w} + \overrightarrow{k} \cdot \overrightarrow{w}$

### Norma o lunghezza del vettore

La norma rappresenta la lunghezza del vettore e viene indicata con $||\overrightarrow{v}||$, ed è la radice quadrata della somma dei quadrati dei componenti dei vettori.


$$||\overrightarrow{v}|| = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} (v_i)^2}$$


### Versori

Un versore è un vettore di lunghezza unitaria (modulo uguale ad 1), si indica con $\widetilde{v}$.

Dato un vettore possiamo sempre trovare il suo versore che è dato dal vettore fratto la sua norma:

$$\widetilde{v} = \frac{\overrightarrow{v}}{||\overrightarrow{v}||}$$

Esempio

$\overrightarrow{v} = (2,3)$

$||\overrightarrow{v}|| = \sqrt{2^2+3^2} = \sqrt{13}$

$\widetilde{v} = \frac{v}{\sqrt{13}} = (\frac{2}{\sqrt{13}}, \frac{3}{\sqrt{13}})$


## Distanza tra due punti

Avendo due punti:

$A = (-2,1)$

$B = (2,1)$

La distanza tra i due punti si trova facendo la norma del vettore che li unisce:

$$||\overrightarrow{AB}|| = \sqrt{(x_b-x_a)^2(y_b-y_a)^2}$$

$||\overrightarrow{AB}|| = \sqrt{(2-(-2))^2(1-1)^2} = \sqrt{4^2} = 4$

Si ha anche che:

$$||\overrightarrow{AB}|| = ||A-B|| = ||A+B||$$


## Perpendicolarità

Se il prodotto scalare tra due vettori risulta $0$ allora i due vettori sono tra loro perpendicolari (o ortogonali).

$$\overrightarrow{A} \cdot \overrightarrow{B} = 0$$

## Vettori allineati

Per scoprire se due vettori sono allineati tra loro bisogna che il loro prodotto scalare sia uguale a + o - la lunghezza di $A$ per la lunghezza di $B$

$$\overrightarrow{A} \cdot \overrightarrow{B} = \pm ||A|| \cdot ||B||$$

![](https://i.ibb.co/q5m6J2w/vettori-allineati.png)

## Proiezione

Per fare la proiezione di un vettore su un altro vettore esistono queste due formule:

$$P = ||A||\cos(\alpha) \cdot \frac{B}{||B||}$$

$$P = \frac{\overrightarrow{A} \cdot \overrightarrow{B}}{\overrightarrow{B} \cdot \overrightarrow{B}} \cdot \overrightarrow{B}$$

## Disuguaglianza di Schwarz

$$(A \cdot B)^2 \leq ||A|| \cdot ||B||\cdot \cos(\alpha)$$


## Da equazione parametrica a equazione cartesiana

avendo l'equazione:

$$r: \begin{cases} x = 5 + 2t\\
y = 2 + t\end{cases}$$

Ricaviamo il valore di t:

$$\begin{cases} x = 5 + 2t\\
t = y - 2\end{cases}
\begin{cases} x = 5 + 2(y-2)\\
t = y - 2\end{cases}$$

Quindi abbiamo che:

$x = 5+2y-4 \implies x-2y=1$


## Rette e piani


La retta di equazione generica è $ax+by = c$

Se $c = 0$ allora la retta passa per l'origine.

L'equazione va scritta come prodotto di vettori:

$[a,b] \cdot [x,y] = 0$

Questo descrive l'insieme dei vettori $[x,y]$ perpendicolari al vettore $[a,b]$

### Trovare vettore passante per un punto e parallela ad una retta

Consideriamo una equazione parametrica della retta passante per un punto $P(x_0,y_0)$ e di direzione parallela a quella di un vettore $\overrightarrow{U}[u_1,u_2]$

la retta è data da:

$$r: \begin{cases} x = x_0+u_1t\\
y = y_0+u_2t\end{cases}$$

dove $t \in \mathbb{R}$

Possiamo scriverlo come $X = P+At$ (punto + vettore t)

Es.

Retta passante per $P(0,0)$ e parallela alla retta $3x+2y=0$

Scriviamo l'equazione come prodotto di vettori:

$[3,2] \cdot [x,y] = 0$ il nostro obiettivo è trovare il vettore $[x,y]$

Trovo un vettore parallelo alla retta (basta trovare un punto che appartenga alla retta): $[2,-3]$

infatti sostituendo $x$ con $2$ e $y$ con $-3$ si ottiene $0$ .

$$r: \begin{cases} x = 0 + 2t\\
y = 0 + (-3)t\end{cases}$$

Quindi $y =-3t$ e $x=2t$ al variare di $t$

Il risultato sarà il vettore: $[2t,-3t]$

Se $t = \frac{1}{2}$

$x = 1$ e $y = -\frac{3}{2}$

$[1,-\frac{3}{2}]$


### Trovare un vettore parallelo ad una retta retta non passante per l'origine

Nell'equazione generica $ax+by=c$ per non passare per l'origine allora $c \neq 0$

per trovare $r$ bisogna mettere in relazione l'equazione **non** passante per l'origine con quella passante per l'origine:

Troviamo il vettore per cui sostituendo $x$ e $y$ otteniamo $0$ :

$$Q [q_0, q_1] \longrightarrow aq_0 + bq_1 = 0$$

Troviamo il vettore per cui sostituendo $x$ e $y$ otteniamo $c$ :

$$P [p_0, p_1] \longrightarrow ap_0 + bp_1 = c$$


$$r: \begin{cases} x = p_0 + q_0t\\
y = p_1 + q_1t\end{cases}$$


Es.

$3x+2y=5$

Scriviamo come prodotto di vettori:

$[3,2] \cdot [x,y] = 5$ Dobbiamo trovare il vettore $[x,y]$

Troviamo Q:

$Q [2,-3] \longrightarrow 3\cdot 2 + 2 \cdot (-3) = 0$

Troviamo P:

$P [1,1] \longrightarrow 3\cdot 1 + 2 \cdot 1 = 5$

Quindi:

$$r: \begin{cases} x = 1 + 2t\\
y = 1 + (-3)t\end{cases}$$

Il nostro vettore sarà: $[1+2t, 1-3t]$

Sostituendo nell'equazione originale otteniamo:

$3 (1+2t) + 2 (1-3t) = 5$

### Trovare l'eq. della retta passante per un punto $P$ e parallela alla retta di un vettore metodo 1

Avendo il vettore $A=[3,2]$ e il punto $P=(1,-1)$

l'equazione generica della retta è $ax + by = c$

Per prima cosa troviamo la retta passante per l'origine e per $A$

- per passare per l'origine allora $ax + by$ deve essere $0$
- per passare per $A$ allora $x$ e $y$ devono essere le coordinate di $A$

Quindi:

$3a + 2b = 0$

Ora devo scegliere dei valori di $a$ e $b$ che rendano l'equazione uguale a $0$:

$a = 2$ e $b = -3$

Ora che abbiamo ottenuto i valori di $a$ e $b$ dobbiamo far passare la retta per il punto $P$, quindi la nostra equazione $2x-3y = c$ per poter farla passare per il punto (1,-1) dobbiamo sostituire le coordinate del punto nell'equazione:

$x = 1$ e $y = -1$

$2 \cdot (1) - 3 \cdot (-1) = c$

Quindi $c = 5$

L'equazione risultate sarà $2x-3y = 5$

### Trovare l'eq. della retta passante per un punto $P$ e parallela alla retta di un vettore metodo 2 (più facile)

Avendo il vettore $A=[-1,2]$ e il punto $P=(2,3)$

Troviamo l'equazione parametrica, mettendo sulla prima colonna le coordinate del punto e nella seconda il vettore:

$$r: \begin{cases} x = 2+ (-1)t\\
y = 3 + 2t\end{cases}$$

Troviamo il valore di t:

$$\begin{cases} t = 2-x\\
y = 3+2(2-x)\end{cases}$$

Quindi abbiamo che:

$y = 3 + 4 - 2x \implies 2x + y = 7$


### Equazione della retta passante per due punti metodo 1

Avendo due punti $A = (2,2)$ e $B = (-2,6)$ dobbiamo trovare la retta che passa per loro due, trovando prima il vettore passante per l'origine e poi quello che passante per i due punti.

La retta che attraversa i due punti contiene il vettore applicato $\overrightarrow{AB}$ , che possiamo trovare facendo $B-A$ :

$\overrightarrow{AB} =  B - A = [-2-2, 6-2] = [-4, 4]$

Dato che il vettore applicato appartiene ad una retta possiamo scriverlo come:

$-4a + 4b = 0$

troviamo $a$ e $b$ tale che $-4a + 4b$ valga $0$ . quindi:

$a = 1$ e $b = 1$

Ora che abbiamo ottenuto i valori di $a$ e $b$ dobbiamo far passare la retta per il punto $A$ oppure per il punto $B$, quindi dobbiamo sostituire le coordinate di uno dei due punti nell'equazione $1x+1y = c$ .

Usiamo il punto $B$ :

$1 \cdot (-2) + 1 \cdot (6) = c$

quindi abbiamo $c = 4$

L'equazione della retta risultante è $1x+1y = 4 \longrightarrow x+y = 4$

### Equazione della retta passante per due punti metodo 2 (più semplice)

Avendo due punti $A = (1,2)$ e $B = (-1,3)$ dobbiamo trovare la retta che passa per loro due, trovando prima la retta parametrica e poi convertendola in cartesiana.

Troviamo il vettore applicato $\overrightarrow{AB}$ :

$\overrightarrow{AB} =  B - A = [-1-1, 3-2] = [-2, 1]$

Nell equazione parametrica si mette nella prima colonna uno dei due punti a scelta (il risultato non cambia), mentre nella seconda colonna si usa il vettore applicato:

Qui utilizzo il punto $A$

$$r: \begin{cases} x = 1+ (-2)t\\
y = 2 + 1t\end{cases}$$

Ricaviamo il valore di t:

$$\begin{cases} x = 1 - 2(y-2)\\
t = y - 2\end{cases}$$

Quindi abbiamo che:

$x = 1-2y+4 \implies x+2y = 5$

### Trovare un punto appartenente ad una retta

Avendo la retta $y = 2x + 5$

Poniamo una equazione parametrica dove $x = t$ e quindi al variare di t è possibile ottenere tutti i punti (infiniti) della retta.

$$r: \begin{cases} x = t\\
y = 2x+5\end{cases}$$

se $t = 0$ allora $y = 0x + 5 \implies y = 5$

Quindi un punto della retta è $(0,5)$ .

## Somma di vettori

Utilizzando la regola del parallelogramma è possibile fare la somma di due vettori che hanno la stessa origine

![](https://i.ibb.co/m4zxt82/somma-vettori.png)
Per sommare due vettore basta sommare le coordinate dei due vettori: $(a_1+b_1, a_2+b_2)$

È possibile sommare anche un vettore con un punto con l'equazione parametrica

$$P(p,q) + \overrightarrow{A}(a_1,a_2): \begin{cases} x =p+a_1t\\
y = q+a_2t\end{cases}$$

Il parametro $t$ serve a indicare la retta su cui giace il vettore (un vettore moltiplicato per una costante t non cambia la retta su cui giace), questo ci restituisce lo stesso risultato quindi se il vettore viene allungato o accorciato.

La somma tra vettore e punto viene chiamato **punto somma** ed è uguale a $P+\overrightarrow{A}t$

Isolando poi il parametro t è possibile ottenere l'equazione della retta

## Rette e piano in tre dimensioni

L'equazione cartesiane generica del piano è: $ax + by + cz = k$

in cui (a,b,c) rappresenta un vettore.

- Equazione parametrica della retta passente per un punto $P(x_0, y_0, z_0)$ e parallela al vettore $\overrightarrow{U} = [u_1, u_2, u_3]$ .

	L'equazione parametrica sarà formata da:

$$r: \begin{cases} x = x_0 + u_1t \\
y = y_0 + u_2t  & \forall t \in \mathbb{R} \\
z = z_0 + u_3t\end{cases} $$

- Equazione cartesiana di una retta è data dall'intersezione di due piani

$$r: \begin{cases} a_1x + b_1y + c_1z = k_1 \\
 a_2x + b_2y + c_2z = k_2  \end{cases} $$

- Se la retta deve passare per un punto $P(x_0, y_0, z_0)$ ed essere parallela a 2 vettori $\overrightarrow{U} = [u_1, u_2, u_3]$ e $\overrightarrow{V} = [v_1, v_2, v_3]$ allora:

$$\pi: \begin{cases} x = x_0 + u_1t + v_1s \\
y = y_0 + u_2t  + v_2s & \forall t,s \in \mathbb{R} \\
z = z_0 + u_3t + v_3s \end{cases} $$

### Piano passante per l'origine e perpendicolare ad un vettore

Avendo $3x+2y+z = 0$

ponendo l'equazione uguale a 0 significa che passa per l'origine $(0,0,0)$

Per ottenere l'equazione parametrica ho bisogno di due punti appartenenti al piano passante per l'origine

- $P(1,-1,-1)$

	infatti sostituendo le coordinate nell'equazione ottengo $0$

	$3\cdot 1 + 2\cdot (-1) + (-1) = 0$

- $Q(-1,0,3)$

	infatti sostituendo le coordinate nell'equazione ottengo $0$

	$3\cdot (-1) + 2\cdot 0 + 3 = 0$

Possiamo scrivere l'equazione parametrica

$$\pi: \begin{cases} x = 0 + 1\cdot t +(-1) \cdot r  \rightarrow t-r \\
y = 0 + (-1) \cdot t  + 0 \cdot r \rightarrow -t \\
z =0 + (-1) \cdot t + 3 \cdot r \rightarrow -t+3r \end{cases}$$

Per un **piano che non passa per l'origine** allora bisogna trovare un terzo punto e le sue coordinate vanno messe al posto degli $0$ nell'equazione parametrica

## Piano passante per tre punti non allineati

Avendo tre punti:

$P(1,1,1)$

$Q(1,2,1)$

$R(5,0,7)$

1. trovo due vettore applicati: $\overrightarrow{PQ}$ e $\overrightarrow{PR}$
2. Li riporto all'origine: $Q-P$ e $R-P$
3. Calcolo il piano passante per l'origine e che contiene i due vettori:
$t(Q-P) + r(R-P)$

Quindi:

$Q-P = (0,1,0)$

$R-P = (4,-1,6)$

Faccio l'equazione parametrica mettendo sulla prima colonna il punto con i numeri più semplici, sulla seconda $Q-P$ e sulla terza $R-P$.

$$\pi: \begin{cases} x = 1 + 0 \cdot t +4 \cdot r  \\
y = 1 + 1 \cdot t  + (-1) \cdot r  \\
z = 1 + 0 \cdot t + 6 \cdot r  \end{cases}
\begin{cases} x = 1 +  +4r  \\
y = 1 +  t  -r \\
z = 1 + 6 r  \end{cases}$$

5. Mi ricavo $r$ da una delle righe del sistema
$r = \frac{(x-1)}{4}$

e la sostituisco in un'altra riga:

$$z = 1+\frac{\cancel{6}(x-1)}{ \cancel{4}}$$

$$2z = 2+3x-3$$

$$2z -3x = -1$$

## Fasci di rette

I fasci di rette sono tutte le rette del piano che passano per un punto $c$ del piano. Si può dire fascio di rette di centro $c$.

**combinazione lineare**: espressine in cui compiono o somme di vettori o moltiplicazioni di vettori per uno scalare o entrambi.

Avendo due rette distinte:

$ax + by + c = 0$

$dx + ey + f = 0$

possiamo rappresentare tutte le rette (tranne $ax+by+c$ ) passanti per un punto $c$ con la formula:

$t(ax+by+c) + (dx+ey+f)$

dove $t =\frac{r}{s}$, $r$ ed $s$ sono due scalari
